\section{Zasada nieoznaczoności Heisenberga}

Wariancja danej wielkości $A$ dana jest wzorem
	\beq
	\sigma^2 (A) = \ev{\qty\Big(A - \ev{A})^2} = \ev{A^2} - \ev{A}^2.
	\eeq
Iloczyn skalarny dowolnych funkcji $\ket{\psi}$ i $\ket{\phi}$ spełnia nierówność Cauchy'ego-Buniakowskiego:
	\beq
	\braket{\psi} \braket{\phi} \ge \norm{\bra{\psi}\ket{\phi}}^2.
	\label{eq:cb}
	\eeq
Jeśli wielkościom $A$ i $B$ odpowiadają hermitowskie operatory $\hat{A}$ i $\hat{B}$, z nierówności~(\ref{eq:cb}) otrzymujemy
	\beq
	\ev**{\hat{A}^2}{\psi} \ev**{\hat{B}^2}{\psi} =
	\braket{\hat{A} \psi} \braket{\hat{B} \psi} \ge
	\norm{\bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} | \psi}}^2.
	\eeq
Obliczamy
	\begin{eqnarray}
	\nonumber \bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} \psi} & = & \ev**{\hat{A} \hat{B}}{\psi} =
	\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}} + \hat{B} \hat{A}}{\psi} =
	\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi} + \ev**{\hat{B} \hat{A}}{\psi} = \\
		& = & + \ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi} + \bra{\hat{B} \psi}\ket{\hat{A} \psi} =
	\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi} + \bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} \psi}^*,
	\end{eqnarray}
skąd otrzymujemy
	\beq
	\bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} \psi} - \bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} \psi}^* =
	\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi}.
	\label{eq:im_isk}
	\eeq
Zauważmy, że dla liczby zespolonej $z = a + b i$ zachodzi
	\beq
	z - z^* = 2 b i \Rightarrow b = \mbox{Im} (z) = \frac{z - z^*}{2 i}
	\label{eq:rlz}
	\eeq
oraz
	\beq
	|z|^2 = a^2 + b^2 \ge b^2.
	\label{eq:mod}
	\eeq
Łącząc~(\ref{eq:im_isk}), (\ref{eq:rlz}) i~(\ref{eq:mod}) otrzymujemy
	\beq
	\norm{\bra{\hat{A} \psi}\ket{\hat{B} \psi}}^2 \ge \frac{1}{4} \norm{\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi}}^2,
	\eeq
tak więc
	\beq
	\braket{\hat{A} \psi} \braket{\hat{B} \psi} \ge
	\frac{1}{4} \norm{\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi}}^2.
	\label{eq:rob_schr}
	\eeq
Jest to \emph{nierówność Robertsona-Schrödingera}. Zdefiniujmy operatory
	\beq
	\left\{ \begin{array}{l}
	\hat{\mathcal{A}} = \hat{A} - \mv{A} \\
	\hat{\mathcal{B}} = \hat{B} - \mv{B}
	\end{array} \right..
	\eeq
Zgodnie z równaniem~(\ref{eq:kom_st}) zachodzi
	\beq
	\comm{\hat{A}}{\hat{B}} = \comm{\hat{\mathcal{A}}}{\hat{\mathcal{B}}}.
	\label{eq:kom_st_n}
	\eeq
Zauważmy, że
	\beq
	\sigma^2 (A) = \ev**{\pqty{\hat{A} - \ev**{A}}^2}{\psi} =
	\braket{\pqty{\hat{A} - \ev**{A}} \psi} =
	\braket{\hat{\mathcal{A}} \psi}.
	\label{eq:now_op}
	\eeq
Łącząc~(\ref{eq:rob_schr}), (\ref{eq:kom_st_n}) i~(\ref{eq:now_op}) otrzymujemy
	\beq
\sigma^2 (A) \sigma^2 (B) \ge \frac{1}{4} \norm{\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi}}^2,
	\eeq
czyli odchylenia standardowe wielkości $A$ i $B$ spełniają nierówność
	\beq
	\sigma (A) \sigma (B) \ge \frac{1}{2} \norm{\ev**{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}}{\psi}}.
	\eeq
Jest to właśnie \emph{relacja nieoznaczoności Heisenberga}.

Jeśli operatory $\hat{A}$ i $\hat{B}$ komutują, wówczas
	\beq
	\sigma (A) \sigma (B) = 0,
	\eeq
więc obie wielkości, $A$ i $B$ mogą zostać zmierzone jednocześnie. W przypadku operatorów nieprzemiennych zachodzi
	\beq
	\sigma (A) \sigma (B) > 0
	\eeq
i wielkości $A$ i $B$ nie można dokładnie zmierzyć. W szczególności, dla operatorów położenia $x$ i pędu $p_x$ zgodnie z wzorem~(\ref{eq:kom_xpx}) otrzymujemy
	\beq
	\sigma (A) \sigma (B) \ge \frac{\hbar}{2}.
	\eeq
